\documentclass[../cic-tc.tex]{subfiles}
\begin{document}

\chapter{Conceitos de compiladores}
\label{ch:background}

Um compilador é um programa que traduz o código fonte de um programa escrito em um linguagem de programação para outra.
A aplicação mais comum de um compilador é gerar programas executáveis traduzindo de uma linguagem de alto nível para código de máquina, como descrito na imagem \ref{fig:compil_blackbox}.
Compiladores permitiram o desenvolvimento de software independente da máquina, pois o mesmo código fonte escrito em uma linguagem de alto nível pode ser recompilado para diversas
arquiteturas.
O desenvolvimento de código em alto nível permite mais fácil manuntenção de código
A portabilidade fornecida pelos deve-se a modularidade de seu desenvolvimento, presente desde os primeiros compiladores na década de 1950.
O primeiro compilador para a linguagem FORTRAN realizava multiplas passadas e já apresentava módulos de análise léxica, análise sintática e alocação de registradores, bem como otimizações \cite{}{}.
Com o aumento da capacidade de processamento e memória dos computadores, interpretadores surgiram como outra forma de executar programas escritos em linguagens de alto nível.
O interpretador permite uma independência ainda maior entre o software e o hardware no qual será executado, pois o código do interpretador é o único código a ser executado diretamente.
A execução dos programas é intermediada pelo compilador cuja saída é a execução do programa, como descrito na figura \ref{fig:interp_blackbox}.
O primeiro exemplo de interpretador foi desenvolvido para a linguagem LISP em ??1962??.
Linguagens de script são uma aplicação que utilizam-se do processo de interpretação.
Nesse caso o foco é a extensibilidade e controle de aplicações, são exemplos de uso a configuração de sistemas operacionais por meio de Shell Scripts (Bash, Windows Powershell e Applescript), customização de jogos (Lua) e execução de conteúdo dinâmico dentro de navegadores web (Javascript).
Compilação e interpretação podem ser utilizadas juntas.
Um exemplo de portabilidade é o Bytecode, no qual a linguagem de alto nível é traduzida para um linguagem intermediária simples semelhante às linguagens de máquina de um processador real.
No entanto, esse código é executado em uma máquina virtual, como por exemplo a JVM (Java Virtual Machine) da linguagem Java e a CLR (Common Language Runtime) da plataforma .NET.
Entre as definições de compilador e interpretador encontra-se a compilação Just-in-Time.
Trata-se de uma forma de tradução dinâmica na qual parte do código é interpretado, mas outras partes podem ser compiladas em tempo de execução para código de máquina e executadas diretamente.

Um exemplo de aplicação de uma linguagem compilada é o desenvolvimento do kernel do sistema operacional Linux, escrito na linguagem C e aproveitando-se da maturidade e eficiencia do compilador GCC.

Para realizar a tradução o compilador realiza um processo bastante complexo composto por uma série de tarefas como: análise léxica, preprocessamento, análise sintática, análise semântica, geração de código e otimização de código.

Como um compilador melhor a produtividade?
Regarding machine instructions and assembler: • Instructions are primitive. Very simple operations, usually one line per instruction. • Coding requires close attention to status bits and machine environment. • Coding requires working with a finite set of registers and memory rather than mathematic entities. • Addressing is very complicated and hard to get correct. • Need hundreds of instructions to carry out a conceptually simple operation • Hand-written assembly code locks you into a particular machine and machine version. Very hard to change assembler to a newer or more powerful machine • ...but assembler is essential for certain low-level operations and/or highest performance. A high-level language and its compiler: • Provides much higher productivity in software development. • Approaches the performance of assembler for most operations. • Provides an easy way to express complex operations. • Provides modular decomposition of very complex problems into simpler components
• Provides ease of checking correctness by structured development and inspection • Provides warnings of syntax and typing errors. • Guarantees correctness of underlying assembler, if the source code is correct. • Provides portability. All or most of a program can be recompiled on different computers. • Can provide inline assembly for critical regions. (but assembler defeats portability!)
• The Gnu C/C++ compiler was designed to service almost any hardware platform. In general, it relies on a C compiler and a few libraries already provided by the machine's manufacturer, and uses these to construct a Gnu compiler. We should point out that each manufacturer's C compiler and library is different in subtle ways. The Gnu team therefore wrote an extensive set of little tests to see just how a particular platform differs from a standard one, then used that configuration information to develop a specialized (and optimized) compiler for the platform. With that compiler, many other Gnu tools written in its standard C language can be compiled for the platform.
• The Linux operating system rests on the ingenuity of the Gnu team in developing a standard platform based on their C compiler. A version of Linux is now available on a wide variety of platforms, including Pentiums, Sparc, most RISC machines and others. About the only requirement is that the platform processor support 32-bit addressing and some key operating system features, such as multitasking, hardware protection, user vs. system modes.
Software development is an economic activity (someone has to pay for it and someone expects to get paid for their skilled time). Productivity with a suitable high-level language and its compiler tools is easily 50 to 500 times the productivity in assembler. The software development cost of a typical modern product may exceed the hardware development cost by a large factor, and can be very expensive for even a modest technical product. There's also a strong demand to get the software written and tested within an aggressively short deadline, because otherwise the competition may release a similar product first and capture the bulk of the market. Many large software products are expected to operate on different platforms, including some that haven't been developed yet. Having the code portable through being written in a high-level language is a major factor in reducing the cost or porting software to new platforms.

\begin{figure}[h!]
\centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{./img/compil_blackbox}
  \caption{Compilador traduzindo um programa }
  \label{fig:compil_blackbox}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
\centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{./img/interp_blackbox}
  \caption{Interpretador traduzindo um programa }
 \label{fig:interp_blackbox}
\end{figure}

       
\section{Estrutura de um compilador}
The division of the compilation processes into phases was championed by the Production Quality Compiler-Compiler Project (PQCC) at Carnegie Mellon University. This project introduced the terms front end, middle end, and back end.
    The front end: Verifies syntax and semantics, and generates an intermediate representation or IR of the source code for processing by the middle-end. Performs type checking by collecting type information. Generates errors and warning, if any, in a useful way. Aspects of the front end include lexical analysis, syntax analysis, and semantic analysis.
    The middle end: Performs optimizations, including removal of useless or unreachable code, discovery and propagation of constant values, relocation of computation to a less frequently executed place (e.g., out of a loop), or specialization of computation based on the context. Generates another IR for the backend.
    The back end: Generates the assembly code, performing register allocation in process. (Assigns processor registers for the program variables where possible.) Optimizes target code utilization of the hardware by figuring out how to keep parallel execution units busy, filling delay slots. Although most algorithms for optimization are in NP, heuristic techniques are well-developed.

\subsection{Análise léxica}
\subsection{Análise sintática}
Sintática - SINTAX TREE
    
A análise sintática ou análise sintática consiste em utilizar os tokens gerados pela análise lexicográfica e construir uma estrutura de dados que reflita a estrutura do código.
A estrutura de dados gerada é chamada árvore sintática e além de representar a estrutura do código pode rejeitar códigos com sintaxe inválida.
A árvore sintática é gerada por um parser, que é um programa que consome os tokens e uma gramática livre de contexto.
Há duas categorias de abordagens para análise sintática: top-down e bottom-up.

A análise top-down também é conhecida por preditiva, pois deve-se inferir a partir da gramática qual combinação das suas regras geram a sequência de tokens.
Essa abordagem direta tem uma complexidade exponencial, por isso não é usada na pratica.
Visando superar essa limitação, a técnica LL(1) utiliza um símbolo de lookahead e as funções FIRST e FOLLOW.
A função FIRST retorna um conjunto de símbolos que iniciam strings derivadas de uma sequência da gramática.
Já a função FOLLOW determina se há uma derivação a partir do símbolo inicial na qual um dado um símbolo não terminal é seguido por um símbolo terminal.
Para utilizar a técnica LL(1), a gramática deve ser reescrita de forma a evitar recursão a esquerda.

A categoria de análise bottom-up, busca a partir da sequência de entrada escolher uma sequência de derivações que chega a um símbolo inicial.
A técnica SLR é a mais direta e também conhecida por shift-reduce parser, pois podem ser definidas pelas ações de shift e reduce.
A operação de shift consiste em consumir um símbolo da entrada e colocá-lo em uma pilha.
Já a operação de reduce busca uma derivação que contenha o melhor matching com os símbolos do topo da pilha e substitui os símbolos da pilha pelo não terminal à esquerda da derivação.
Para resolver ambiguidades parsers LR podem declarar precedência de operandos de uma forma externa, sem a necessitar modificar a gramática.
Bottomup- lr - SLR - clr - lalr

\subsection{Análise semântica}
Checagem de tipo


\subsection{Otimização}
\subsection{Geração de código}

Geração de código
Alocação de registradores
Machine code generation + Assembly and linking

\end{document}

